\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm, mathrsfs }
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}



% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\rad}{rad}
\DeclareMathOperator{\order}{ord}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\ord}[2]{\mathcal{O}_{#1}(#2)}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}
\newcommand{\legendre}[2]{\(\frac{#1}{#2}\)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Getaltheorie Huiswerk 5}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{opghand}[8.7] Laat $p, q \in \NN$ met $\ggd(p, q) = 1$ en $q < p$. Noteer de kettingbreukexpansie van $p / q$ met $[a_0, \dots, a_r]$. Laat $q' \in \NN$ met $qq' = (-1)^r \pmod{p}$ en $0 < q' < p$. Laat zien dat $p / q' = [a_r, \dots, a_0]$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Kies $p_k \in \ZZ$, $q_k \in \NN$ met $[a_0, \dots, a_k] = p_k/q_k$ en  $\gcd(p_k, q_k) = 1$. Herinner uit het hoorcollege (als we definiëren $p_{-2} = 0, p_{-1} = 1$ en ook \linebreak $q_{-2} = 1, q_{-1} = 0$) dat voor alle $k \in Z_{\geq 0}$ geldt
\begin{align}
p_k &= a_kp_{k - 1} + p_{k - 2}, \\
q_k &= a_kq_{k - 1} + q_{k - 2}.
\end{align}
We bewijzen dat $p_k / p_{k - 1} = [a_k, \dots, a_0]$ voor alle $k \in Z_{\geq 0}$. Als $k = 0$ dan 
\[
\frac{p_0}{p_{-1}} = p_0 = a_0 p_{-1} + p_{-2} = a_0 = [a_0],
\]
zoals gewensd. Stel nu dat het geldt voor $k$, dan
\[
\frac{p_{k + 1}}{p_k} = \frac{a_{k+1} p_k + p_{k - 1}}{p_k} = a_{k + 1} + \frac{1}{p_k / p_{k - 1}} = a_{k + 1} + \frac{1}{[a_k, \dots, a_0]} = [a_{k + 1}, \dots, a_0],
\]
waarmee de inductie voltooid is.

Het volstaat dus om aan te tonen dat $p_r / p_{r - 1} = p / q'$, want $[a_r, \dots, a_0] = p_r / p_{r - 1}$. Herinner uit het hoorcollege dat 
\[
p_{r - 1}q_r - p_rq_{r - 1} = (-1)^r.
\]
Hieruit volgt direct $\ggd(p_r, q_r) = 1$ en $\ggd(p_{r - 1}, p_r) = 1$. Merk op dat $p, q \in \NN$, dus $p / q \geq 0$. Uit de definitie van het kettingbreukalgoritme volgt gemakkelijk dat $a_i \geq 0$ voor alle $i \in \ZZ_{\geq 0}$ (alles is immers steeds positief), dus in het bijzonder zullen alle $p_i$ en $q_i$ positief zijn (pas (1) en (2) toe met inductie). Omdat $\ggd(p, q) = 1$ en $\ggd(p_r, q_r) = 1$ en $q_r, q > 0$ concluderen we $q_r = q$ en $p_r = p$. Het volstaat dus om aan te tonen dat $p_{r - 1} = q'$, want dan $p_r / p_{r - 1} = p/q'$ zoals gewenst. Verder zien we nu
\[
p_{r - 1}q - pq_{r - 1} = (-1)^r,
\]
dus zal $p_{r - 1}q \equiv (-1)^r \pmod{p}$. Uit unicteit van inverses volgt nu direct dat  $p_{r - 1} \equiv q'\pmod{p}$. Het volstaat dus om aan te tonen dat $0 \leq p_{r - 1} \leq p$, er is immers maar één representant van $\overline{q' \pmod{p}}$ in $[0, p]$ (want $q' \not \in \{0, p\}$), dus hieruit volgt $q' = p_{r - 1}$. We wisten al dat $p_{r - 1} \geq 0$. Als $r \geq 1$ dan weten we dat $a_r \geq 1$ volgens het kettingbreukalgoritme, dus omdat $p_r = a_rp_{r - 1} + p_{r- 2}$ en $p_{r - 2} \geq 0$ zal $p_r \geq p_{r - 1}$ zoals gewensd. Als $r = 0$ dan zal $p_{r - 1} = 1$ en $p_r = a_0$. Omdat $p_r = p \in \NN$ zal dan $p_r \geq 1 \geq p_{r - 1}$ zoals verlangd.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[8.10] Laat $N \in \NN$ geen kwadraat en stel dat $N \equiv 0 \pmod{4}$, $N \equiv -2 \pmod{8}$ of $N$ deelbaar is door een priemgetal $p \equiv -1 \pmod{4}$.
\end{opghand}
\begin{enumerate}[a)]
\item Toon aan dat de negatieve Pellvergelijking geen oplossingen heeft.
\begin{oplossing}
Als $N \equiv 0 \pmod{4}$, dan reduceert de vergelijking modulo 4 tot $x^2 \equiv -1 \pmod{4}$. Maar de kwadraten modulo 4 zijn $\{0, 1\}$ dus dit heeft geen oplossing.

Als $N \equiv 2 \pmod{8}$, dan reduceert de vergelijking modulo 8 tot de vergelijking $x^2 + 2y^2 \equiv -1 \pmod{8}$. De kwadraten modulo 8 zijn $\{0, 1, 4\}$, door alle $9$ mogelijkheden voor $(x^2, y^2)$ in te vullen zien we dat er geen oplossingen zijn.

Als $N$ deelbaar is door een priemgetal $p \equiv -1 \pmod{4}$, dan reduceert de vergelijking tot modulo $p$ tot $x^2 \equiv -1 \pmod{p}$. Maar we weten natuurlijk dat $\legendre{-1}{p} = (-1)^{\frac{p - 1}{2}}  = -1$ dus dit heeft geen oplossingen modulo $p$.
\end{oplossing}
\item Schrijf de kettingbreukexpansie van $\sqrt{N}$ als $[a_0, \overline{a_1, \dots, a_r, 2a_0}]$, met een $r \in \ZZ_{\geq 0}$ niet per sé minimaal. Toon aan dat $r$ oneven is.
\begin{oplossing}
Schrijf $[a_0, \dots, a_r] = p/q$. Herinner uit het bewijs van (8.3) dat $|p^2 - Nq^2| < 2$. Aangezien $N$ geen kwadraat is zal $p^2 - Nq^2 \neq 0$, dus $p^2 - Nq^2 = \pm 1$. Omdat $p^2 - Nq^2 = -1$ volgens (a) geen oplossing heeft zal $p^2 - Nq^2 = 1$, dus $p/q > N$. We weten uit het hoorcollege dat $[a_0, \dots, a_i] < N$ dan en slechts dan als $[a_0, \dots, a_{i - 1}] > N$. Omdat $[a_0] < N$ volgt $[a_0, a_1] > N, [a_0, a_1, a_2] < N$. Door dit te herhalen zien we dat $[a_0, \dots, a_i] > N$ dan en slechts dan als $i$ oneven is, dus we concluderen dat $r$ oneven is want $[a_0, \dots, a_r] > N$.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\newpage
\begin{opghand}[9.4]
Laat $\alpha \in \overline{\QQ}$. Toon aan dat er een $d \in \NN$ bestaat zodat $d\alpha \in \overline{\ZZ}$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Aangezien $\alpha \in \overline{\QQ}$, bestaat er een (niet per sé monisch) polynoom in $p \in \ZZ[X]$ met $p(\alpha) = 0$ (vermenigvuldig met het kgv van alle noemers als je een polynoom in $\QQ[X]$ hebt). Schrijf
\[
p(X) = \sum_{i = 0}^n a_iX^i,
\]
met $a_n \neq 0$ en definiëer
\[
q(X) = \sum_{i = 0}^n a_n^{n - i - 1} a_iX^i.
\]
Omdat voor gehele $0 \leq i < n$ geldt $n - i - 1 \geq 0$ zal $a_n^{n - i - 1}a_i \in \ZZ$ voor $n < i$. Als $n = i$ dan $a_n^{n - i - 1}a_i = a_n^{-1}a_n = 1 \in \ZZ$. We concluderen dat $q(X) \in \ZZ[X]$ een monisch polynoom is. Merk nu op dat 
\[
q(a_n \alpha ) = \sum_{i = 0}^na_n^{n - i - 1}a_i(a_n\alpha)^i = \sum_{i = 0}^n a_n^{n - 1}a_i\alpha^i = a_n^{n - 1}p(\alpha) = 0,
\]
dus $a_n\alpha$ is een element in $\overline{\ZZ}$ want $q \in \ZZ[X]$ en $q$ was monisch. Omdat $p \in \ZZ[X]$ is $a_n$ geheel. We wisten al dat $a_n \neq 0$, dus $a_n \in \NN$ of $-a_n \in \NN$. Omdat $\beta \in \overline{\ZZ}$ dan en slechts dan als $-\beta \in \overline{\ZZ}$ volgt $\pm a_n \alpha \in \overline{\ZZ}$, en één van $\pm a_n$ zal in $\NN$ zitten dus een correcte keuze voor $d$ zijn.
\end{oplossing}
\end{document}

